<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>मिर्ची सेठ</title>
    <link>http://ms.pnarula.com/categories/%E0%A4%A6%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%B6%E0%A4%A8/index.xml</link>
    <description>Recent content on मिर्ची सेठ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="http://ms.pnarula.com/categories/%E0%A4%A6%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%B6%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आँसू और अतीत</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%86%E0%A4%81%E0%A4%B8%E0%A5%82-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%85%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%A4/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Sep 2007 18:55:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%86%E0%A4%81%E0%A4%B8%E0%A5%82-%E0%A4%94%E0%A4%B0-%E0%A4%85%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%A4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gapingvoid.com/widget/viewtoon.php?id=20070902&#34;&gt;गेपिंग वोयड&lt;/a&gt; एक कलाकार व मशहूर ब्लॉगर हैं जो कि बिज़नेस कार्डस के पीछे कार्टून बनाते हैं। उनका नया कार्टून देखा भगवान न करे किसी को ऐसा दिन देखना पड़े&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pnarula.com/images/ms/6fc22ae23c84_117C2/2007090240012.jpg&#34; atomicselection=&#34;true&#34;&gt;&lt;img style=&#34;border-right: 0px; border-top: 0px; border-left: 0px; border-bottom: 0px&#34; height=&#34;228&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/ms/6fc22ae23c84_117C2/200709024001_thumb.jpg&#34; width=&#34;398&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सात पाप   सबसे घटिया कौन सा</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A4-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%AA---%E0%A4%B8%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%98%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B8%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2007 21:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A4-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%AA---%E0%A4%B8%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%98%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B8%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अभी थोड़े दिन पहले 7/7/7 निकली है उस दिन दुनिया के नए सात अजूबों की सूची जारी की गई। दुनिया में सात अजूबों के अलावा सात पाप भी प्रसिद्ध हैं। लेकिन इन सभी में से एक पाप ऐसा है जो सबसे बेकार हैं। चलिए देखते हैं आप की नजरों में सबसे घटिया पाप कौन सा है। नीचे दिए गए पोल में एक चुन कर बताऐं। और यदि आप को लगता है कि अरे भाई इन में से कोई तो पाप नहीं है इस बारें में टिप्पणी में लिखें&lt;/p&gt;

&lt;noscript&gt;
  &lt;a href =&#34;http://www.polldaddy.com&#34; &gt;polls&lt;/a&gt;   &lt;a href =&#34;http://www.polldaddy.com/poll.asp?p=74506&#34; &gt;Take Our Poll&lt;/a&gt;
&lt;/noscript&gt;

&lt;p&gt;मैं यह पोल पहली अगस्त तक रखूँगा व फिर मैं जो सोचता हूँ उस बारे में लिखूंगा। पोल में भाग लेने के लिए शुक्रिया&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>डसिडेराटा   दुनिया फिर भी सुंदर है</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%A1%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%9F%E0%A4%BE---%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%AB%E0%A4%BF%E0%A4%B0-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2007 15:57:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2007/%E0%A4%A1%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%9F%E0%A4%BE---%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%AB%E0%A4%BF%E0%A4%B0-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Desiderata&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/b/b0/DesiderataOfHappiness.jpg/180px-DesiderataOfHappiness.jpg&#34; align=&#34;right&#34; /&gt;डसिडेराटा&lt;/a&gt;   मैक्स एहरमैन की बड़ी ही सुंदर कविता है। अतानु डे की &lt;a href=&#34;http://www.deeshaa.org/2007/07/10/desiderata/&#34;&gt;एक प्रविष्टि&lt;/a&gt; से इसके बारे में पता चला। बहुत ही कम शब्दों में मैक्स ने जिंदगी की&amp;nbsp;बहुत सी&amp;nbsp;बातें कह दी। मौका लगे तो पढ़िएगा। मैंने हिन्दी में एक पैरा अनुवाद करने की कोशिश की है । बाकी सारी की सारी अंग्रेजी में छाप रहा हूँ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;शोर और भीड़ में शांत भाव से चलो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सोचो सन्नाटे में कितनी शांति होगी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिनो झुके जहाँ तक हो सके&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सभी से अच्छे रिश्तों में रहो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपना सच धीरे व स्पष्टता से कहो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;व दूसरों को सुनो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चुप व औघड़ लोगों की भी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपनी कहानी होती है&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go placidly amid the noise and haste,&lt;br /&gt;
and remember what peace there may be in silence.&lt;br /&gt;
As far as possible without surrender&lt;br /&gt;
be on good terms with all persons.&lt;br /&gt;
Speak your truth quietly and clearly;&lt;br /&gt;
and listen to others,&lt;br /&gt;
even the dull and the ignorant;&lt;br /&gt;
they too have their story.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avoid loud and aggressive persons,&lt;br /&gt;
they are vexations to the spirit.&lt;br /&gt;
If you compare yourself with others,&lt;br /&gt;
you may become vain and bitter;&lt;br /&gt;
for always there will be greater and lesser persons than yourself.&lt;br /&gt;
Enjoy your achievements as well as your plans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep interested in your own career, however humble;&lt;br /&gt;
it is a real possession in the changing fortunes of time.&lt;br /&gt;
Exercise caution in your business affairs;&lt;br /&gt;
for the world is full of trickery.&lt;br /&gt;
But let this not blind you to what virtue there is;&lt;br /&gt;
many persons strive for high ideals;&lt;br /&gt;
and everywhere life is full of heroism.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be yourself.&lt;br /&gt;
Especially, do not feign affection.&lt;br /&gt;
Neither be cynical about love;&lt;br /&gt;
for in the face of all aridity and disenchantment&lt;br /&gt;
it is as perennial as the grass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Take kindly the counsel of the years,&lt;br /&gt;
gracefully surrendering the things of youth.&lt;br /&gt;
Nurture strength of spirit to shield you in sudden misfortune.&lt;br /&gt;
But do not distress yourself with dark imaginings.&lt;br /&gt;
Many fears are born of fatigue and loneliness.&lt;br /&gt;
Beyond a wholesome discipline,&lt;br /&gt;
be gentle with yourself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You are a child of the universe,&lt;br /&gt;
no less than the trees and the stars;&lt;br /&gt;
you have a right to be here.&lt;br /&gt;
And whether or not it is clear to you,&lt;br /&gt;
no doubt the universe is unfolding as it should.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Therefore be at peace with God,&lt;br /&gt;
whatever you conceive Him to be,&lt;br /&gt;
and whatever your labors and aspirations,&lt;br /&gt;
in the noisy confusion of life keep peace with your soul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With all its sham, drudgery, and broken dreams,&lt;br /&gt;
it is still a beautiful world.&lt;br /&gt;
Be cheerful.&lt;br /&gt;
Strive to be happy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max Ehrmann, Desiderata, Copyright 1952.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लॉग विधा</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%89%E0%A4%97-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A7%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2006 11:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%89%E0%A4%97-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A7%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चिट्ठों की लोकप्रियता का सबसे बड़ा कारण है उनका अनौपचारिकता का लेखन। लिखते हुए भाई लोगों को इस बात की चिन्ता नहीं रहती कि सुन्दर लिख रहा हूँ कि नहीं। कहीं कुछ नियमों के बाहिर तो नहीं लिख दिया। कहीं संपादक की कैंची ज्यादा तो नहीं चल जाएगी मेरे लेख पर। लेख छपेगा भी नहीं। अपने मन के मालिक हम खुद। जब छपास पीड़ा हुई, चाहे &lt;a href=&#34;http://itsme.wordpress.com&#34;&gt;अमित की २४x७&lt;/a&gt; की रूटीन हो या &lt;a href=&#34;http://hankabaji.blogspot.com&#34;&gt;कालीचरण गॉड&lt;/a&gt; के बारह बजे, बस कभी भी ब्लॉगर या फिर वर्डप्रैस पर जाकर कीबोर्ड की चटक चटक चटाकाई और एक ठौ बढ़िया वाला लेख अंतर्जाल पर आपके नाम से आपकी दूकान में प्रकाशित हो गया। ब्लॉगविधा के बिना नारद कुवैत में बैठे बैठे अपनी &lt;a href=&#34;http://www.jitu.info/merapanna/?p=531&#34;&gt;नई किताब&lt;/a&gt; कहाँ छापते। वैश्विक गणतंत्र का इसे बड़ा उदाहरण क्या होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर इससे हटकर कभी कभी फॉरमल लेखन का प्रयास किया तो पाया कि ससुरा बहुतै ही मुश्किल है। निरंतर के समय इस का अहसास हुआ था व समझ में आया था कि भाई चिट्ठे लिख कर ज्यादा मत उछलो लिखनें के अभी और भी मूकाम बाकी हैं। यदि आप चिट्ठाकार बंधूओं में अच्छे लेखन के उदाहरण देखना चाहते हैं तो &lt;a href=&#34;http://desh-duniya.blogspot.com/&#34;&gt;देश दुनिया&lt;/a&gt; मेरा सबसे प्रिय ब्लॉग है। रमण जी कि &lt;a href=&#34;http://www.kaulonline.com/chittha/?p=20&#34;&gt;गज़ल का सिर पैर&lt;/a&gt; ब्लॉग व फॉरमल लेखन के सुरुचिपूर्ण मिश्रण का सुंदर प्रयास है। यह सब मैं क्यूँ लिख रहा हूँ। अरे यार पिछले दो घंटे से में अक्षरग्राम पर &lt;a href=&#34;http://www.akshargram.com/2006/04/09/532/&#34;&gt;एक प्रविष्टि लिखी&lt;/a&gt; काफी अच्छा लगा पर टाईम ज्यादा लगता है। दुःखता है। और इस वाली की लिखने में पंद्रह मिनट लगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;यानि कि ब्लॉग वार्ता हैं जबकि मैगजीन जैसे लेख भाषण। क्या कहते हो बंधू।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अंदर का छल्ला</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%85%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%9B%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Mar 2006 11:46:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%85%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%9B%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१९४४ में लंदन युनिवर्सटी की ग्रेजूएट होती क्लास को दिए गए व्याख्यान में सी एस लुईस ने एक अंदर के छल्ले की बात की थी। उनके अनुसार हर ग्रुप, समाज, पार्टी में एक अंदर का छल्ला (अंग्रेजी में इन्नर रिंग) होता है और इस छल्ले से जुड़ने की, इस में होने की चाह सभी में हद से बढ़कर होती है। स्कूल में यह स्मार्ट समझे जाने वाले छात्रों के ग्रुप से जुड़ने का, ऑफिस में बॉस लोगों की संगति का या मुम्बई में यश चोपड़ा, सुभाष घई की पार्टी में जाने का लोभ हो सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस बात को लिखने के पीछे मेरा कारण था हिन्दी चिट्ठाकार ग्रुप में हुई कुछ समय पहले की चर्चा। चर्चा का विषय था कि लोग बाग टीवी इत्यादि पर साक्षात्तकार देते समय अंग्रेजी में बात करना क्यूँ शुरु कर देते हैं। तो भाई यह अंदर की बात न होकर अंदर के छल्ले की बात है। अंग्रेजों कि समय में वे लोग सर पर बैठे थे तो सबसे बड़े वही हुए। तो उस छल्ले में घुसने की पहली शर्त यह की अंग्रेजी आती हो। आजादी के बाद&amp;nbsp; जिन लोगों के हाथ में बागडोर आई वे पहले से माने के बैठे थे संभ्रात लोग तो अंग्रेजी में ही बात करते हैं। ये तो आम जनता जो कि हमारे वाले छल्ले में पक्का नहीं है जो हिन्दी, पंजाबी, तमिल में बात करती है। बस वहीं से शुरु यह बात अब मानसिकता बन चुकी है कि अगर एक आदमी हिन्दी में बात कर रहा है तो उस पक्का अंग्रेजी नही आती। जिसे अंग्रेजी नहीं आती वह पक्का गंवार है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर अपना मानना है कि अब चाहे इसे इतिहास की दुर्घटना कहें या भगवान की मर्जी अंग्रेजी एक वैश्विक भाषा बन चुकी है। इसलिए सीखनी जरुर चाहिए। मेरे धंधे में मैं लगभग हर राष्ट्र के लोगों से बात करता हूँ और बात कराती है अंग्रेजी। हम लोगों में विरला ही होगा जो यह कहे कि वह अपने बच्चों को तो केवल हिन्दी या अन्य भाषा ही सीखाएगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सृष्टि का कौन है कर्ता</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%B8%E0%A5%83%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A4%BF-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%88-%E0%A4%95%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2006 22:53:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%B8%E0%A5%83%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A4%BF-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%88-%E0%A4%95%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बचपन में जब भारत एक खोज आता था तो उसके आरंभ में आने वाला गीत बड़ा सही लगता था। सुनने में अच्छा था और बोल मुंह पर चढ़ भी गए थे। यहाँ आने के बात वह गीत के बारे में याद तो था पर उस से अधिक कुछ नहीं। फिर घूमते घूमते &lt;a href=&#34;http://www.powerattunements.com/article54.html&#34;&gt;&amp;#8220;Hymn of Creation&amp;#8221;&lt;/a&gt; के बारे में पता चला व यह भी पता चला की यहाँ पाश्चातय जगत में ऋग्वेद की सबसे प्रसिद्ध श्रुति भी यही है। अंतर्जाल पर जाकर इसका अंग्रेजी रुपांतर पढ़ा तो लगा कि क्या बढ़िया लिखा है। फिर ध्यान आया कि भारत एक खोज वाला गीत इसका हिन्दी रुपांतर है। खोज शुरु हुई पर मिला नहीं। कल &lt;a href=&#34;http://zombieworld.blogspot.com/&#34;&gt;राहुल&lt;/a&gt; की इमेल आई तो उसने &lt;a href=&#34;http://www.few.vu.nl/~vivekr/song.html&#34;&gt;विवेक राय&lt;/a&gt; के सजाल के बारे में बताया जहाँ उन्होंने अंग्रेजी वाली हिन्दी में इसे लिखा हुआ था चुंकि देवनागरी में लिखा और भी सुन्दर लगेगा लीजिए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ऋग्वेद(१०:१२९) से सृष्टि सृजन की यह श्रुत&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table cellspacing=&#34;0&#34; cellpadding=&#34;0&#34; border=&#34;0&#34; style=&#34;border-collapse: collapse&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;top&#34; align=&#34;left&#34; style=&#34;width: 50%&#34;&gt;
      सृष्टि से पहले सत नहीं था, असत भी नहीं&lt;br /&gt; अंतरिक्ष भी नहीं, आकाश भी नहीं था&lt;br /&gt; छिपा था क्या कहाँ, किसने देखा था&lt;br /&gt; उस पल तो अगम, अटल जल भी कहाँ था&lt;/p&gt; 
      
      &lt;p&gt;
        सृष्टि का कौन है कर्ता कर्ता है यह वा अकर्ता&lt;br /&gt; ऊंचे आसमान में रहता सता अध्यक्ष बना रहता&lt;br /&gt; वही सचमुच में जानता, या नहीं भी जानता&lt;br /&gt; हैं किसी को नहीं पता नहीं है पता
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        वो था ह्रन्यगर्भ सृष्टि से पहले विद्यमान&lt;br /&gt; वही तो सारे भूतजगत का स्वामी महान&lt;br /&gt; जो है अस्तित्व में धरती आसमान धारण कर&lt;br /&gt; ऐसे किस देवता की उपासना करें हम अवि देकर
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        जिस के बल पर तेजोमय है अम्बर&lt;br /&gt; पृथ्वी हरी भरी स्थापित स्थिर&lt;br /&gt; स्वर्ग और सूरज भी स्थिर&lt;br /&gt; किस देवता की उपासना करें हम अवि देकर
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        गर्भ में अपने अग्नि धारण कर पैदा कर&lt;br /&gt; व्यापा था जल इधर उधर नीचे ऊपर&lt;br /&gt; जगा चुके वो ऐकमेव प्राण बनकर&lt;br /&gt; किस देवता की उपासना करें हम अवि देकर
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        ओम! सृष्टि निर्माता स्वर्ग रचियता पुर्वज रक्षा कर&lt;br /&gt; स्तय धर्म पालक अतुल जल नियामक रक्षा कर&lt;br /&gt; फैली हैं दिशाए बाहू जैसी उसकी सब में सब पर&lt;br /&gt; ऐसे ही देवता की उपासना करें हम अवि देकर&lt;br /&gt; ऐसे ही देवता की उपासना करें हम अवि देकर&lt;/td&gt; 
        
        &lt;td valign=&#34;top&#34;&gt;
          &lt;span style=&#34;font-size: 10pt&#34;&gt;Neither non-being nor being was as yet,&lt;br /&gt; Neither was airy space nor heavens beyond;&lt;br /&gt; What was enveloped? And where? Sheltered by whom?&lt;br /&gt; And was there water? Bottomless, unfathomed?Neither was there death nor immortality,&lt;br /&gt; Nor was there any sign then of night or day;&lt;br /&gt; Totally windless, by itself, the One breathed;&lt;br /&gt; Beyond that, indeed, nothing whatever was.In the Principle darkness concealed darkness;&lt;br /&gt; Undifferentiated surge was this whole world.&lt;br /&gt; The pregnant point covered by the form matrix,&lt;br /&gt; From conscious fervor, mightily, brought forth the One.In the Principle, thereupon, rose desire,&lt;br /&gt; Which of consciousness was the primeval seed.&lt;br /&gt; Then the wise, searching within their hearts&lt;br /&gt; perceived That in non-being lay the bond of being.Stretched crosswise was their line, a ray of glory.&lt;br /&gt; Was there a below? And was there an above?&lt;br /&gt; There were sowers of seeds and forces of might:&lt;br /&gt; Potency from beneath and from on high the Will.&lt;/p&gt; 
          
          &lt;p&gt;
            Who really knows, who could here proclaim&lt;br /&gt; Whence this creation flows, where is its origin?&lt;br /&gt; With this great surge the Gods made their appearance.&lt;br /&gt; Who therefore knows from where it did arise?
          &lt;/p&gt;
          
          &lt;p&gt;
            This flow of creation, from where it did arise,&lt;br /&gt; Whether it was ordered or was not,&lt;br /&gt; He, the Observer, in the highest heaven,&lt;br /&gt; He alone knows, unless. He knows it not.
          &lt;/p&gt;
          
          &lt;p&gt;
            &lt;/span&gt;&lt;/td&gt; &lt;/tr&gt; &lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ना होता मैं तो क्या होता</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%A4%E0%A4%BE-%E0%A4%AE%E0%A5%88%E0%A4%82-%E0%A4%A4%E0%A5%8B-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%A4%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2006 15:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2006/%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%A4%E0%A4%BE-%E0%A4%AE%E0%A5%88%E0%A4%82-%E0%A4%A4%E0%A5%8B-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B%E0%A4%A4%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आज एक दोस्त से बात करते हुए एक और दोस्त &lt;a href=&#34;http://zombieworld.blogspot.com&#34;&gt;राहुल&lt;/a&gt; का जिकर् आन पड़ा उसका ब्लॉग जाकर पढ़ना शुरु किया तो पता लगा कि भैया को गज़लों का शौक हो आया है। अब इसे छड़ेपन की निशानी माने या परिपक्वता की तो पता नहीं। पर राहुल काफी सही शेरों के बारे में लिखते हैं। अब गालिब का यह वाला &lt;a href=&#34;http://zombieworld.blogspot.com/2005/11/ghalib-and-band-plays-on.html&#34;&gt;आज एक दोस्त से बात करते हुए एक और दोस्त &lt;a href=&#34;http://zombieworld.blogspot.com&#34;&gt;राहुल&lt;/a&gt; का जिकर् आन पड़ा उसका ब्लॉग जाकर पढ़ना शुरु किया तो पता लगा कि भैया को गज़लों का शौक हो आया है। अब इसे छड़ेपन की निशानी माने या परिपक्वता की तो पता नहीं। पर राहुल काफी सही शेरों के बारे में लिखते हैं। अब गालिब का यह वाला&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ना था कुछ तो खुदा था, कुछ ना होता तो खुदा होता&lt;br /&gt;
डुबोया मुझको होने ने, ना होता मैं तो क्या होता&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;मन से अपने अपने आप ही वाह वाह निकलता है। कतई Cognito Ergo Sum या फिर बुल्ले शाह कि बुल्ला की जाणा मैं कौन वाली भावनाएं हैं। है न अजीब की अलग अलग समय पर अलग अलग लोगों को एक ही तरह की बातों का इहलाम होना।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मनु नहीं, मनु-पुत्र है यह सामने</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%81-%E0%A4%A8%E0%A4%B9%E0%A5%80%E0%A4%82-%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%81-%E0%A4%AA%E0%A5%81%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88-%E0%A4%AF%E0%A4%B9-%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%87/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2005 11:09:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%81-%E0%A4%A8%E0%A4%B9%E0%A5%80%E0%A4%82-%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%81-%E0%A4%AA%E0%A5%81%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88-%E0%A4%AF%E0%A4%B9-%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%87/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आज घूमते घूमते एक &lt;a href=&#34;http://ghazallyrics.wordpress.com/&#34;&gt;गजल बोलों&lt;/a&gt; के सजाल पर जा पहुँचा। काफी सुंदर गजलों का संग्रह था। संग्रह-कर्ता के बारे में जानने का प्रयास किया तो पता चला वह &lt;a href=&#34;http://jayajha.wordpress.com/&#34;&gt;जया झा&lt;/a&gt; हैं जिन्होंने कुछ समय पहले ब्लॉगिंग पर छोटा सा शोध किया था और परिणाम भी &lt;a href=&#34;http://jayajha.wordpress.com/2005/11/16/result-of-the-survey/&#34;&gt;घोषित&lt;/a&gt; हो चुके हैं। थोड़ा और घूमने पर उनका &lt;a href=&#34;http://hindipoetry.wordpress.com/&#34;&gt;हिन्दी कविताओं का संग्रह&lt;/a&gt; भी पता चला। वहाँ पर दिनकर जी कविता चाँद और कवि पढ़ी। क्या कविता है। दिनकर जी कलम में जादू है। कविता में चांद आदमी का मजाक उड़ा रहा है कि आदमी क्यूँ इतना प्रयत्न करता है मैंने सबको समय के साथ साथ जाते देखा है। इस पर जवाब&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;मैं न वह जो स्वप्न पर केवल सही करते,&lt;br /&gt;
आग में उसको गला लोहा बनाता हूँ,&lt;br /&gt;
और उस पर नींव रखता हूँ नये घर की,&lt;br /&gt;
इस तरह दीवार फौलादी उठाता हूँ।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;मनु नहीं, मनु-पुत्र है यह सामने, जिसकी&lt;br /&gt;
कल्पना की जीभ में भी धार होती है,&lt;br /&gt;
बाण ही होते विचारों के नहीं केवल,&lt;br /&gt;
स्वप्न के भी हाथ में तलवार होती है।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://hindipoetry.wordpress.com/2005/10/25/chaand-aur-kavi/&#34;&gt;पूरी कविता वहीं पढ़े&lt;/a&gt;।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दोनों चिट्ठे पढ़ने के बाद मन में ख्याल आया कि यह नारद में होने चाहिए। वहां देखा तो जीतू जी दोनों चिट्ठे पहले से ही नारद में डाल चुके हैं। धन्य हैं नारद। पर गर दोनों चिट्ठे नारद में हैं तो यह सारी प्रविष्टियाँ मिस कैसे हो गई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शादी की उमर</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%B6%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%89%E0%A4%AE%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2005 15:29:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%B6%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%89%E0%A4%AE%E0%A4%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले कुछ सालों में मुझे सहित सभी दोस्तों की या तो शादियां हो गई या फिर मँगनियाँ | कुछ वीर बालक बचे हैं लेकिन वे भी जल्दी ही करने की फिराक में हैं | हम सभी की उम्र २६ से ३० के बीच में ही है | जिन दोस्तों की अभी शादी नहीं हूई है अगर उन से बात करो तो पता चलता है कि लगभग सभी के घरों से दबाव है कि बेटा आप की उम्र निकली जा रही है | लड़कियों के लिए तो यह एक और भी बड़ा प्रश्न है | यह सब देखते हुए मेरे मन में ख्याल आया कि क्या अमरीकी भाई भी कभी इस प्रकार के दबाव से जूझते है |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img width=&#34;240&#34; height=&#34;239&#34; align=&#34;right&#34; title=&#34;मिर्चा सेठ&#34; alt=&#34;मिर्चा सेठ&#34; src=&#34;http://static.flickr.com/30/62279607_0ccb537dd7_m.jpg&#34; /&gt;सहकरमी स्टीव से इस बारें में चर्चा हो गई | स्टीव के कथनानुसार अमरीका में माँ बाप कुछ ज्यादा दबाव नही डालते इन मामलों में | आदमी को जब अच्छा लगे वह शादी कर सकता है | व्यक्तिगत तौर पर तो यह अच्छा है | लेकिन अगर आदमी की सारी जिन्दगी को देखें तो शायद थोड़ा अलग सोचने के लिए विवश हो जांए | अब आदमी सारी जिन्दगी तो जवान नही रहता | तो अगर ये मान लें कि आदमी शादी करेगा व बच्चे पैदा कर के उन से प्यार व फिर उन्हें स्थापित होने की चिंता भी करेगा | या संक्षेप में एक आम आदमी |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तो सोचा जाए कि वैदिक रीति रिवाज शायद यही सोच कर बनाए गए होंगे | आदमी की जिंदगी को ४ आश्रमों में बांटा गया है | पहले २५ साल पढ़ाई | फिर अगले २५ वर्ष शादी, बच्चे, धनोपार्जन | और जब आप ५०-६० के हुए आप के बच्चे स्थापित हो चुके होंगे | फिर अगले २५ साल समाज के एवं आखिर में वनवास | अब समाज में आदमी के जीवन को इस प्रकार से बाँटना कितनी दूर की सोच है | शायद यही संस्कार पीढ़ियों से भारतीय समाज में समा चुके हैं | shaadi.com , bharatmatrimony.com का इतना नाम शायद इसी वजह से है | केबल के आगमन के बाद लोगो के विचार बदल तो रहें हैं और हम भी पश्चिमी सभयता में ढ़ल रहे हैं | लेकिन इस संगम से आने वाला समाज कैसा होगा यह तो कल ही बताएगा |&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_यह एक &lt;a href=&#34;http://ms.pnarula.com/200402/%e0%a4%b5%e0%a5%88%e0%a4%a6%e0%a4%bf%e0%a4%95-%e0%a4%b0%e0%a5%80%e0%a4%a4%e0%a4%bf-%e0%a4%b0%e0%a4%bf%e0%a4%b5%e0%a4%be%e0%a4%9c/&#34;&gt;पुरानी प्रविष्टि&lt;/a&gt; है व नारद पर चल रहे बदलावों की जाँच हेतु रिपैकेज की जा रही है। साथ ही खाली बैठे बैठ मिर्ची सेठ की फोटू भी बना दी&lt;br /&gt;
_&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दस बहाने कर के लिख गया दिल   अनुगूँज संख्या १२</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%A6%E0%A4%B8-%E0%A4%AC%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%B0-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%96-%E0%A4%97%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%A6%E0%A4%BF%E0%A4%B2---%E0%A4%85%E0%A4%A8%E0%A5%81%E0%A4%97%E0%A5%82%E0%A4%81%E0%A4%9C-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%96%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A5%A7%E0%A5%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2005 21:53:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%A6%E0%A4%B8-%E0%A4%AC%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%B0-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%96-%E0%A4%97%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%A6%E0%A4%BF%E0%A4%B2---%E0%A4%85%E0%A4%A8%E0%A5%81%E0%A4%97%E0%A5%82%E0%A4%81%E0%A4%9C-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%96%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A5%A7%E0%A5%A8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वैसे तो अनुनाद जी आयोजित &lt;a href=&#34;http://www.akshargram.com/2005/08/31/466/&#34;&gt;अनुगूँज १२&lt;/a&gt; का प्रसाद बंट चुका है पर अपुन भी अपनी खिचड़ी पका के ही मानेगें। आज मन में जो विचार आए पेल दिए। तो लीजिए हाजिर हैं दस विचार&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://akshargram.com/sarvagya/index.php/Anugunj&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/akshargram/anugunj.jpg&#34; alt=&#34;अनुगूँज&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;१. अवगुण नाव के पेंदे में हुए छेद के समान है जो अंततः नाव की तरह आदमी को डुबो ही देता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;२. न विषादे मनःकार्यम् विषादो दोष वतरः, विषोदो हन्ति पुरुषम् बालं क्रुद्ध इवोरगः – मन को विषाद ग्रस्त नहीं करना चाहिए (मतलब कि भाई टेंशन मत ले यार), विषाद में बहुत दोष होते हैं। विषाद से आदमी का नाश हो जाता जैसे कि क्या क्रुद्ध सांप बच्चे को नहीं काटता।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;३. राक्षसों के साथ व्यवहार करते समय बहुत सावधानी बर्तनी चाहिए, अन्यथा आप भी वैसे हो जाते हो। फ्रेडरिक निची (अब तक छप्पन इसी सुभाषित से आरम्भ होती है)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;४. आदमी को सिर मुंडवा कर, बीच बाजार में घड़ा फोड़कर, या अपने कपड़े फाड़ कर किसी न किसी तरह से प्रसिद्धि अवश्य पानी चाहिए – बड़ी बहन की एम ए संस्कृत पुस्तक से पुराना व्यंग्य&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;५. आदमी को अपनी उमर नम्रता से स्वीकार करनी चाहिए। (अमरीका में इस की बड़ी प्राबल्म है बुड्ढे षोडशियों के साथ घूम रहे होते हैं व बुड्ढियाँ फेस लिफ्ट व छातियाँ प्लास्टिक से फुलवा कर घूम रही होती हैं)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;६. मजे करने व खुशी का अंतर आदमी को आते आते आता है। (अमरीका में साथ काम करती बंदी के शब्द   हम लोग नए नए आए थे व हर हफ्ते के आखिर में कहीँ न कहीं भाग जाते थे। तो यह बंदी जो उमर में हम से बड़ी थी से हमने एक सोमवार पूछा कि आप इस हफ्ते कहाँ गई। तो एक बार उसने कहा कि मैं अब ज्यादा कहीं नहीं जाती। मैंने जवानी मे बड़े मजे किए हैं पर मैं अब अपने परिवार संग खुश हूँ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;७. दुनिया दिखावे से भी डरती है – चाणक्य&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;८. &lt;a href=&#34;http://hindi.pnarula.com/haanbhai/archives/2005/08/27/मैं-कौन-हूँ/&#34;&gt;अहम् ब्रहमोस्मि&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;९. चांद की कामना जरुर करो पर वहाँ तक जाने के लिए सीढ़ी भी बनाने के लिए तैयार रहो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;१०. कोई भी संबन्ध शुरु से ही परिपूर्ण नहीं होता, आप किसी एक जगह से शुरु करते हो फिर परस्पर सौहार्द से ही उसे परिपूर्ण बनाते हो   जो शादी करने वाले हैं उनके के लिए यह मेरे एक पुराने मैनेजर के कथन हैं जो उसने उस समय कहे थे जब मुझे शादी के लिए कन्या का चुनाव करना था। देखिए इस बात को कहे भी तीन बरस बीत गए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मैं कौन हूँ</title>
      <link>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%AE%E0%A5%88%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%82%E0%A4%81/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2005 11:10:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://ms.pnarula.com/2005/%E0%A4%AE%E0%A5%88%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B9%E0%A5%82%E0%A4%81/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कुछ समय पहले स्वामी जी ने &lt;a href=&#34;http://eswami.blogspot.com/2005/01/blog-post_14.html&#34;&gt;बुल्ला की जाणा मैं कौन&lt;/a&gt; गाने से परिचित कराया था। गाने के बोल सूफी कवि बुल्ला शाह ने लिखे थे और आप सुनते हुए महसूस कर सकते हैं कि बुल्ला शाह आत्म परिचिय के लिए कितने आतुर हैं व कैसे कैसे सवाल मन में उठते हैं&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ना मैं अन्दर वेद किताबां,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना विच भन्गां न शराबां&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना विच रिन्दां मस्त खराबां&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना विच जागां ना विच सौण&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना मैं वेद ना कुरान पढने वाला&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना भांग ना शराब पीने वाला&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना मैं शराबीयों में मस्तवाला&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना जागों में ना सोने वाला&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;कुछ ऐसे ही सवाल शायद हर सदी में आदमी अपने आप से करता आ रहा है। तो आइए आप भी मेरे साथ इस प्रश्न पर कुछ घुटने खुजिया लें। सामान्यतः अपुन लोग अपने आप को किसी न किसी प्रसंग से पहचानते हैं। ऐसा करना है भी बहुत आसान। जैसे कि पंकज बाबू उर्फ मिर्ची सेठ नरुला खानदान से हैं व श्री ईश्वर दास के दूसरे बेटे हैं। यहाँ आप मेरा अपने पारिवारिक व्यव्साय मिर्ची व्यापार से जुड़ा होने का उदाहरण भी देख सकते हैं। अभी अगर हम अपना ध्यान थोड़ा पुराने समय की और डालें ज्यादा नहीं यही कोई चार पाँच हजार साल पहले तो आप कुछ ऐसे परिचय पाऐंगे – परम क्षत्रिय सूर्यवंशी दशरथ पुत्र मर्यादा पुरोषत्तम श्री राम चंद्र या फिर परम धनुर्धर कुंती पुत्र अर्जुन। तो आप देखेंगे कि दुनिया के लिए आप का परिवार और आप का पेशा ही आप के बारे में बताता है। कुछ ऐसा ही मैं अपने आप को SAP Consultant कह कर कह सकता हूँ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर क्या पेशा व परिवार बस यही है मेरी पहचान। अगर मेरे से मेरा पेशा छीन लिया जाए और मेरे से मेरा पारिवारिक नाम छीन लिया जाए को क्या मैं खत्म हो जाऊँगा। मुझे नहीं लगता। पारिवारिक नाम तो यहाँ अमरीका में मतलब नहीं रखता। शायद वसुधैव कुटुम्बकम् या ग्लोबलाईजेशन के जमाने में खानदान ज्यादा मायने नहीं रखता। परिवार बेशक आप को दुनिया में पैर जमाने में मदद कर सकता है पर एक आदमी की पहचान नहीं है। पेशा आदमी की बड़ी पहचान मानी जाती है और इससे बचना है भी बड़ी मुश्किल। अब आमिर खान को एक बेहतर अदाकार के अलावा कोई और क्या कहेगा। पर आप यदि मेरी भाषा पर ध्यान दें तो पाएंगे कि पेशा ज्यादातर लोगों में आप की पहचान है। यानि कि लोग आप को इस नाम से जानते हैं। आप अपने आप को किस शीर्षक से देखते हैं एक जुदा बात है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अब अगर सचिन तेदंलकर से उसका बल्ला छीन लिया जाए तो क्या रह जाएगा। शायद दुनिया की नजरों में सचिन खत्म हो जाएगा। पर सचिन क्या सोचता है इस बारे में? अब अगर सचिन की अपनी नजरों में वह खत्म हो गया है तो सब खत्म और अगर वह कहता है कि बल्ला ही सब कुछ नहीं और भी बहुत कुछ है तो सचिन केवल बल्लेबाजी नहीं था। यहीँ हमें पहला संकेत मिलता है हमारे प्रश्न के उत्तर का। सचिन क्या सोचता है अपने बारे में यानि मैं क्या सोचता हूँ अपने बारे में।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यानि &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Cogito_ergo_sum&#34;&gt;Cogito Ego Sum&lt;/a&gt; या फिर मैं सोचता हूँ इसीलिए मैं हूँ। मैं सोचता हूँ मैं कम्पयूटर के क्षेत्र में काम करना चाहता हूँ तो मैं इलेक्ट्रीक्ल पढ़ने के बावजूद भी कम्पयूटर में आ जाऊंगा। यही बात अहम् ब्रहमोस्मि के पीछे है। मैं दुनिया को किस नजर से देखता हूँ वही दुनिया है। मैं अपने आप को कैसे देखता हूँ वही मैं हूँ। और बुल्ला भी कविता के अंत में यही कहता है&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;अव्वल आखिर आप नु जाणां&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ना कोइ दूजा होर पेहचाणां&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मैंथों होर न कोइ सियाणा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मैं स्वयं ही अंत में सबसे बड़ा हूं&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;और दूजा ना कोई जाना&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुझसा स्याना कौन?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;आखिर में यह जरुर कहना चाहूँगा कि अपने आप को देखना और सोचना कि मैं यह हूँ तभी कारगर है जब आप ने इस बात को समझने के लिए शिक्षा व वैसा बनने के लिए मेहनत या कर्म किया है। केवल भ्रम में रहने से कुछ नहीं होता।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>