<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>मिर्ची सेठ</title>
    <link>https://mirchiseth.github.io/categories/%E0%A4%90%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%B9%E0%A5%80/index.xml</link>
    <description>Recent content on मिर्ची सेठ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://mirchiseth.github.io/categories/%E0%A4%90%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%B9%E0%A5%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>भवरों के कालेज का प्रोफेसर</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2012/%E0%A4%AD%E0%A4%B5%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%9C-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%AB%E0%A5%87%E0%A4%B8%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 00:14:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2012/%E0%A4%AD%E0%A4%B5%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%82-%E0%A4%95%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A5%87%E0%A4%9C-%E0%A4%95%E0%A4%BE-%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%AB%E0%A5%87%E0%A4%B8%E0%A4%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बहुत दिन से लिखे नहीं थे तो मन किया कि लिखते हैं। वैसे अभी भीआलस मार गए होते उ तो जाॅब बाबू रचित आई पैड बगल में पड़ा था कि शरमा के लिखने बैठ गए। अब लिखने तो बैठे हैं पर क्या लिखें? फ़िल्मों से बढ़िया क्या विषय हो सकता है। तो अभी थोड़े दिन पहले काॅकटेल देखी थी। उसका एक गाना बजने लगा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भवरों के कालेज का प्रोफेसर हूँ बेबी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अ़य्याशी के कम्प्यूटर का प्रोसेसर हूँ बेबी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मतलब क्या तो अनुप्रास अतिश्योक्ति अलंकृत भाव हैं। ऐसे गानों से ही आप खुश होते हो कि हिन्दी कविता का भविष्य उज्जवल है। चलिए काफ़ी बक बक कर ली। बाकी फिर कभी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हिन्दी रशियन भाई भाई</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B0%E0%A4%B6%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A8-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%88-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%88/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2009 19:45:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B0%E0%A4%B6%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%A8-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%88-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकारी नीतियों की वजह से भारत व रशिया दोस्त रहे हैं इसके फायदे नुक्सान तो खैर बहुत बड़ा मुद्दा है। यहाँ मैं किसी और ही चीज की बात कर रहा हूँ। कहते हैं कि दुनिया में हर चीज बिक सकती है हर चीज का बाजार है। बचपन से यह देखा भी है। पूरानी अखबारें, किताबें, कपड़ें. जंग लगा लोहा इत्यादि। शहर में कचरा बटरोने वाले भी सभी ने देखे हैं। पर क्या फ्यूज हुए बल्बों की मारकिट हो सकती है यानि कि कहीं पर फ्युज हुए बल्ब भी बिकें। तो जनाब ऐसा रशिया में होता था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बात यह है कि समाजवाद के चलते हर चीज सरकार ही प्रदान करती थी। अब यदि आप के घर का बल्ब फ्यूज हो गया तो ऐसा नहीं कि आप बाजार गए और किरण इल्कट्रानिक्स वाले से जाकर लक्ष्मन सिलवेनिया लेकर पूरे घर के बदल डालोगे। सरकारी महकमें मे बताना पड़ता था कि बल्ब खराब हो गया है कर्पया नया बल्ब दे दें। पैसे नहीं लगते थे पर बल्ब मिलने में साल लग जाते थे। लेकिन वहीं पर यदि सरकारी महकमें में काम पर बल्ब खराब हो जाए तो झट से आ जाता था। अब तो आप समझ ही गए होंगे। जुगाड़ू लोग बाजार (काला) से थोड़े से पैसे खर्च कर फ्यूज बल्ब लगा कर ठीक वाला घर ले आते थे। है न सही जुगाड़ बिल्कुल देसी जुगाड़ की तरह।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साभार – मारजिनल रेवोलुशन&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिमाग की पीछे की हलचल</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%A6%E0%A4%BF%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AA%E0%A5%80%E0%A4%9B%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%B9%E0%A4%B2%E0%A4%9A%E0%A4%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2009 19:24:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%A6%E0%A4%BF%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%97-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%AA%E0%A5%80%E0%A4%9B%E0%A5%87-%E0%A4%95%E0%A5%80-%E0%A4%B9%E0%A4%B2%E0%A4%9A%E0%A4%B2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बुधवार की शाम, शाम के आठ बजे हैं। &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Portland,_Oregon&#34;&gt;पोर्टलैंड&lt;/a&gt; से घर की फ्लाईट में अभी 40 मिनट हैं बोर हो रहा हूँ चारों और थके यात्रीगण अपनी अपनी फ्लाईट की प्रतीक्षा कर रहें। खाली बैठे ख्याल आया कि कुछ ब्लागिया गिटपिट की जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुछ दिन पहले मेरी पंसदीदा पुस्तक &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Siddhartha_%28novel%29&#34;&gt;सिद्धार्थ&lt;/a&gt; तीसरी या चौथी बार सुनी थी। जब भी सिद्धार्थ सुनता हूँ कुछ न कुछ नया सीखने को मिलता है। आज कल जिस बात पर &lt;a href=&#34;http://halchal.gyandutt.com/2009/04/blog-post_30.html&#34;&gt;ज्ञानदत्त जी&lt;/a&gt; की तरह मानसिक हलचल चल रही है वह है आदमी के दिमाग मे चलते रहने वाली गुफ्तगू। बात है दूसरे से बढ़ कर दिखने दिखाने की। अगर मैं गाड़ी चला रहा हूँ तो मैं सब से अच्छा बाकी ऐवें ही हैं। अरे मैं इतनी पुस्तकें पढ़ता हूं आप तो बिल्कुल भी नहीं पढ़ते। अरे मेरी देखिए हम कितने अच्छे मां बाप हैं हमारा बेटा हमेंशा प्रथम आता है। अरे आप ने अभी तक टैक्स नहीं भरा हमने तो दो हफ्ते पहले ही भर दिया था। अच्छा आप इस बार छुट्टियों पर कहीं नहीं जा रहे हम लोग तो मांउट आबू कल ही हो कर आए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह नहीं कह रहा कि ऐसा सभी में होता है पर खास कर इलीट कहे जाने वाले या आभिजात्य वर्ग में यह बिमारी काफी पाई जाती है। मैं भी शायद इस बिमारी का किताबों व ज्ञानी होने के भर्म वाले डिपार्टमेंट मे रोगी था। इलाज चल रहा है लगता है छुटकारा मिल जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चलिए काउंटर वाले कह रहे हैं कि हमारा विमान आ गया है। लप्पू बाबू बंद करके घर चलते हैं। देखते हैं घर जब ग्यारह बजे पहुंचेगे तो सात महीने कि बिटिया जागती होगी कि सो गई होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काली लैला</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A5%80-%E0%A4%B2%E0%A5%88%E0%A4%B2%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2009 15:43:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B2%E0%A5%80-%E0%A4%B2%E0%A5%88%E0%A4%B2%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जगजीत सिंह जी की एक गजल है   छड़यां दी जून बुरी   जोकी कुंवारो की जिंदगी ब्यान करती है। यू-टयूब पर फिर से सुनने का मौका मिला। पर गजल के शुरु का शेर इतना कत्ल था कि यहाँ लिख रहा हूं। संगीत मय सुनने के लिए यूटयूब है ही।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;किसे वल ऑखिया मजनू नूं, ओए तेरी लैला दिसदी काली वे&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मजनू मुड़ जवाब दित्ता ओ तेरी अक्ख न वेखण वाली ए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वेद वी चिट्टे ते कुरान वी चिट्टी विच श्याही रख दित्ती काली ए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गुलाम फरीद जित्थे अखियां लगियां ओथे की गोरी की काली वे&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=cyduX8YwCGg&#34;&gt;छड़यां दी जून बुरी&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुरेन्द्र मोहन पाठक अब अंग्रेजी में</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B0-%E0%A4%AE%E0%A5%8B%E0%A4%B9%E0%A4%A8-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%A0%E0%A4%95-%E0%A4%85%E0%A4%AC-%E0%A4%85%E0%A4%82%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%9C%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2009 15:59:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2009/%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B0-%E0%A4%AE%E0%A5%8B%E0%A4%B9%E0%A4%A8-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%A0%E0%A4%95-%E0%A4%85%E0%A4%AC-%E0%A4%85%E0%A4%82%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%9C%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.livemint.com/images/450A0DDE-E6FA-4EB9-8519-9B253E967FD8ArtVPF.gif&#34; alt=&#34;sixty five lakh heist&#34; /&gt;लोजी पाठक साहब जिन्होंने शुरुआती दौर में जेम्स हेडली चेज के नावलों का हिन्दी अनुवाद किया था अब पूरा सर्कल कर चुके हैं। उनके बहुचर्चित पैंसठ लाख की डकैती का अंग्रेजी संस्करण आया है। सुदर्शन पुरोहित जोकि सॉफ्टवेयर में काम करते हैं ने अंग्रेजी अनुवाद किया है। नाम है &amp;#8220;Sixty Five Lakhs Heist&amp;#8221; ज्यादा पढ़ने के लिए मिंट पर &lt;a href=&#34;http://www.livemint.com/Articles/2009/04/17214741/The-8216Matar-Paneer8217.html&#34;&gt;यहाँ&lt;/a&gt; पढ़ें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक तरह से तो अच्छा है कि अब चैनई, हैदराबाद व त्रिची में बैठे मानस भी पाठक साहब के पढ़ पाएंगे। पर सोचता हूँ कि क्या अनुवाद पाठक जी की पंजाबी मिश्रित शैली का मुकाबला कर पाएगा   अभी रमाकांत का कॉफी को विस्की का तड़का लगा कर पीना या फिर विमल का &lt;em&gt;&amp;#8220;तेरा भाणा मिठ्ठा लागे&amp;#8221;&lt;/em&gt; गुरबाणी याद करना इत्यादि। वैसे अंग्रेजी बहुत समृद्ध भाषा है पर किसी की शैली को अनुवाद करना भी टेढा काम है। यदि कोई ब्लॉग बंधू अंग्रेजी अनुवाद पढ़े तो जरुर बताएं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यहाँ कितना अच्छा है</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2008/%E0%A4%AF%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%81-%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%85%E0%A4%9A%E0%A5%8D%E0%A4%9B%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Oct 2008 17:41:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2008/%E0%A4%AF%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%81-%E0%A4%95%E0%A4%BF%E0%A4%A4%E0%A4%A8%E0%A4%BE-%E0%A4%85%E0%A4%9A%E0%A5%8D%E0%A4%9B%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुबह जब बिस्तर से निकलने में मुश्किल हो, तो अपने आप से कहो “ मुझे एक आदमी की तरह, काम पर जाना है। यदि मैं वही करने जा रहा हूँ जिस के लिए मेरा जन्म हूआ है – और जिस के लिए मैं इस दुनिया में लाया गया था तो मैं कैसे शिकायत कर सकता हूँ ? या फिर मैं इसी के लिए जन्मा था ? कम्बल के नीचे घुस कर मस्ती से सोने के लिए ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर यहाँ कितना अच्छा है&amp;#8230;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अच्छा तो तुम “अच्छा” लगने के लिए पैदा हूए थे ? इसके लिए नहीं कि तुम काम करो और उन्हें अनुभव करो ? तुम्हें पौधे, चींटियां और मकड़ियां नजर नहीं दिखती, सभी उन्हें निहित काम कर रहे हैं, दुनिया को अपने अपने तरीके से सही कर रहे हैं ? और तुम आदमी के हिस्से में दिया गया काम करने के लिए राजी नहीं हो ? तुम अपनी शक्ति के हिसाब से काम करने के लिए तत्पर नहीं हो ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर सोना भी तो जरुरी है&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माना । पर प्रकृति ने हर चीज की एक सीमा बाँधी है – खाने व पीने जैसे ही। और तुम अपनी सीमा पार कर चुके हो। तुम कुछ ज्यादा ही सो चुके हो। पर काम का ज्यादा नहीं हुआ। वहाँ तुम कोटे से कम ही हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तुम अपने से प्यार नहीं करते। ऐसा होता तो तुम अपनी प्रकृति व यह आप से जो चाहती है से भी प्यार करते। और जो लोग अपने काम से प्यार करते हैं वे काम करते थकते नहीं, यहाँ तक कि वे नहाना, धोना या खाना भी भूल जाते हैं। क्या तुम्हें अपनी शक्ति की इतनी भी कद्र नहीं जैसे कि एक शिल्पकार को अपने शिल्प पर, नृतक को नृत्य, कंजूस को पैसे या फिर समाज में रूतबा पसंद लोगो को रुतबे से होती है ? जब वे अपने काम में मग्न होते हैं तो वे खाना, पीना व सोना छोड़ कर अपने काम को करना ज्यादा पसंद करते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लॉग एग्रीगेटर   जरुरी या नहीं?</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%89%E0%A4%97-%E0%A4%8F%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%97%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A4%B0---%E0%A4%9C%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%A8%E0%A4%B9%E0%A5%80%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2007 19:53:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%AC%E0%A5%8D%E0%A4%B2%E0%A5%89%E0%A4%97-%E0%A4%8F%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%97%E0%A5%87%E0%A4%9F%E0%A4%B0---%E0%A4%9C%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%A8%E0%A4%B9%E0%A5%80%E0%A4%82/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हिन्दी चिट्ठों की दुनिया छोटी सी है। पिछले तीन-चार सालों में दसियों से हजारों चिट्ठों के सफर में पहली सीटों पर बैठने का भी मौका मिला। देबू के चिट्ठा विश्व से शुरु हुए सफर में नारद ने हिन्दी ब्लॉगिंग के शुरुआती दौर में अपनी अलग जगह बनाई। पिछले कुछ महीनों में नए चिट्ठाजगत, ब्लॉगवाणी एग्रीगेटर आरंभ हुए व अब हिन्दी ब्लॉगपाठकों के पास नई प्रविष्टियाँ पढ़ने के लिए काफी उपाय हैं। विभिन्न एग्रीगेटरों के चलते गुणीजनों में यह विचार उठे थे कि इतने संकलकों की कोई जरुरत नहीं है। लेकिन यदि कल न्यूयार्क टाईम्स के पैसे देकर पढ़े जा सकने वाली सामग्री को &lt;a href=&#34;http://www.nytimes.com/2007/09/18/business/media/18times.html&#34;&gt;फ्री करने&lt;/a&gt; के फैसले को देखें तो पाएंगे कि याहू, गूगल इत्यादि की तरह संकलक जरुरी हैं&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What changed, The Times said, was that many more readers started coming to the site from search engines and links on other sites instead of coming directly to NYTimes.com. These indirect readers, unable to get access to articles behind the pay wall and less likely to pay subscription fees than the more loyal direct users, were seen as opportunities for more page views and increased advertising revenue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“What wasn’t anticipated was the explosion in how much of our traffic would be generated by &lt;a href=&#34;http://topics.nytimes.com/top/news/business/companies/google_inc/index.html?inline=nyt-org&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, by &lt;a href=&#34;http://topics.nytimes.com/top/news/business/companies/yahoo_inc/index.html?inline=nyt-org&#34;&gt;Yahoo&lt;/a&gt; and some others,” Ms. Schiller said.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टीवी लगाओ   ग्रामीण महिला विकास बढ़ाओ</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%9F%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A5%80-%E0%A4%B2%E0%A4%97%E0%A4%BE%E0%A4%93---%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A5%80%E0%A4%A3-%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%BE-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B8-%E0%A4%AC%E0%A4%A2%E0%A4%BC%E0%A4%BE%E0%A4%93/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Aug 2007 09:32:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%9F%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A5%80-%E0%A4%B2%E0%A4%97%E0%A4%BE%E0%A4%93---%E0%A4%97%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A5%80%E0%A4%A3-%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%BE-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B8-%E0%A4%AC%E0%A4%A2%E0%A4%BC%E0%A4%BE%E0%A4%93/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोजी अब पक्का हो गया। टीवी से भारत की ग्रामीण महिलाओं का बहुत विकास हो रहा है। अब यूनिवर्सिटी ऑफ शिकागो की एमिली ऑस्टर तो यही कहती हैं। उन्होंने एक रिसर्च पेपर प्रकाशित किया है जिसका नतीजा यही है कि   भारत में गाँवों में केबल टीवी लगने के बाद&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;चाल-चलन व रवैये में काफी फर्क आया है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;औरते इस बात पर कम सहमत होती हैं कि औरतों &lt;strike&gt;के प्रति घरेलू झगड़े&lt;/strike&gt; की मारपीट सही हैं&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;वे अपनी अधिक स्वतंत्रता की बात करती हैं जैसे कि कहीं जाने से पहले किसी से पूछ कर जाना&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;पहले बच्चा लड़का ही हो इस बात पर कम झुकाव दर्शाती हैं&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;लड़कियों के स्कूलों में दाखिले में वृद्धि&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;बच्चों की पैदाइश दर में कमी&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;आप पूरा पेपर यहाँ से &lt;a href=&#34;http://home.uchicago.edu/~eoster/tvwomen.pdf&#34;&gt;पढ़ सकते&lt;/a&gt; हैं। आप इस से कितने सहमत / असहमत हैं कमेंट द्वारा जरूर बतावें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्रामीण महिलाओं के ऊपर तो एमिली जी ने पेपर लिख दिया पर शहरी महिलाओं की जिंदगी के ऊपर फर्क पर भी बात होनी चाहिए। अभी तो घरों में रोटी सीरियलों के टाइम के हिसाब से पकती है। दूसरी तीसरी के बच्चे पूछते हैं कि पापा पापा आप मम्मी को कब डाईवोर्स दोगे इत्यादि।&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साभार   &lt;a href=&#34;http://www.marginalrevolution.com/marginalrevolution/2007/08/is-tv-good-for-.html&#34;&gt;मारजिनल रेवोलुशन&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मेंढक बहरा हो गया</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82%E0%A4%A2%E0%A4%95-%E0%A4%AC%E0%A4%B9%E0%A4%B0%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%97%E0%A4%AF%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2007 19:25:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%AE%E0%A5%87%E0%A4%82%E0%A4%A2%E0%A4%95-%E0%A4%AC%E0%A4%B9%E0%A4%B0%E0%A4%BE-%E0%A4%B9%E0%A5%8B-%E0%A4%97%E0%A4%AF%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आजकल लड़के लड़कियों को स्कूलों में यौन शिक्षा दी जानी चाहिए या नहीं पर बहस का बाजार गरम हो रहा है। सदैव मुस्कुराते शास्त्री जी ने पहले &lt;a href=&#34;http://sarathi.info/archives/447&#34;&gt;सर्व किया&lt;/a&gt; व नेशन-मास्टर के आंकड़ों को दिखाते हुए मत रखा कि देखिए इन पश्चिम वालों को   पिछले 50 सालों से शिक्षा दे रहे हैं पर कुछ फायदा नहीं हुआ दिखता। उलटे ब्लात्कार व यौन संबंधित अपराध बड़े ही हैं। यानि की यौन शिक्षा का लंबे समय से चलता आ रहा प्रयोग असफल।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;शास्त्री जी के सर्व के जवाब में नीरज भाई रोहिल्ला ने बढ़िया &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Serve_and_volley&#34;&gt;वॉली&lt;/a&gt; की व &lt;a href=&#34;http://antardhwani.blogspot.com/2007/08/blog-post.html&#34;&gt;अपनी दो टूक&lt;/a&gt; रखी। कि आंकड़ो-वांकड़ों से तो कुछ भी कहा जा सकता है। यौन शिक्षा दे रहे हैं इस लिए अपराध बढ़ रहे हैं कहना गलत होगा। नीरज जी के इस लॉजिक से में एक दम सहमत हूँ। अंग्रेजी में हिसाब व विज्ञान वालों के बीच एक कहावत चलती है   Correlation is not causation   यानि दो चीजों के परस्पर संबंध होने से कारण का होना पता नहीं चलता।&amp;nbsp;एक कहानी&amp;nbsp;सुनाता हूँ ज्यादा समझ में आएगा&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;पिंटू भाई वैज्ञानिक&amp;nbsp;बड़े खुराफाती आदमी थे। जानवरों के साथ तरह तरह के पंगे वाले प्रयोग करते रहते थे।&amp;nbsp;बगल के तालाब से एक मेंढक पकड़&amp;nbsp;लाए सोचे कि आज इस पर प्रयोग करेंगे। प्रयोगशाला में जाकर उसे कुछ धागों वगैरह से बांधा व&amp;nbsp;फिर जोर से ताली बजाई -&amp;nbsp;मेंढक&amp;nbsp;जोर से उछला। फिर पिंटू भाई ने सर्जिकल ब्लेड लिया व&amp;nbsp;चार में से एक टांग काट दी। फिर ताली बजाई। मेंढक फिर से उछला। अभी एक और टांग काट दी व ताली बजाई। मेंढक दो टांगों से जितना उछला सकता था उछला। अभी एक टांग और काट दी व ताली बजाई। मेंढक थोड़ा सा हिला। अभी पिंटू भाई ने रही सही एक टांग भी काट दी व इस बार फिर से ताली बजाई। मेंढक बिल्कुल न उछला।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रयोग का नतीजा&lt;/strong&gt;   मेंढक की चारों टांगे काटने से मेंढक बहरा हो जाता है&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border-right: 0px; border-top: 0px; border-left: 0px; border-bottom: 0px&#34; height=&#34;164&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/ms/e6b92f06940e_11F29/image07.png&#34; width=&#34;469&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अभी यौन शिक्षा के क्या नफे-नुक्सान हैं व भारत के परिपेक्ष में इसके क्या मायने हैं यह लम्बी बहस का मुद्दा है देखतें हैं हिन्दी जाल जगत में इस बारे में और लोग क्या कहते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;छवि साभार   &lt;a href=&#34;http://www.deviantart.com/deviation/20711528/?qo=39&amp;amp;q=frog&amp;amp;qh=boost%3Apopular+age_sigma%3A24h+age_scale%3A5&#34;&gt;नारदक&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विलियम कामक्वाम्बा   असली शाहरुख खान</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%AE-%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A5%8D%E0%A4%AC%E0%A4%BE---%E0%A4%85%E0%A4%B8%E0%A4%B2%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%96-%E0%A4%96%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2007 09:22:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%AE-%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A5%8D%E0%A4%AC%E0%A4%BE---%E0%A4%85%E0%A4%B8%E0%A4%B2%E0%A5%80-%E0%A4%B6%E0%A4%BE%E0%A4%B9%E0%A4%B0%E0%A5%81%E0%A4%96-%E0%A4%96%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img height=&#34;112&#34; alt=&#34;The image &amp;ldquo;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4e/LocationMalawi.svg/250px-LocationMalawi.svg.png&amp;rdquo; cannot be displayed, because it contains errors.&#34; src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4e/LocationMalawi.svg/250px-LocationMalawi.svg.png&#34; width=&#34;220&#34; align=&#34;right&#34; /&gt;विलियम कामक्वाम्बा मालावी में रहने वाले एक 19 वर्षीय युवक का नाम है। जिस जगह वह रहते हैं वहाँ बिजली नहीं आती।&amp;nbsp;अभी तक उनके घर पर रात में रोशनी के लिए मोमबत्ती का प्रयोग होता था। मोमबत्ती से निकलने वाले धूंए से उनकी बहन की सेहत पर भी असर पड़ रहा था। 14&amp;nbsp;साल की उमर में विलियम को लगा कि इस बारे में कुछ करना चाहिए। आप सोचिए ऐसी जगह&amp;nbsp;जहाँ बिजली नहीं&amp;nbsp;आती एक 14 साल का लड़का&amp;nbsp;अकेले&amp;nbsp;क्या कर सकता है। अपने यहाँ&amp;nbsp;हिन्दुस्तान में भी&amp;nbsp;कितने&amp;nbsp;गाँव होंगे जहां बिजली नहीं आती और हम लोग सरकार की तरफ देखते रहते हैं। लेकिन विलियम हाथ पर हाथ रख कर बैठने वालों में से नहीं था। उसने स्वदेश देखे बिना ही एक शाहरुख वाला काम कर दिखाया और वे तो नासा में काम भी नही करते।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img style=&#34;border-right: 0px; border-top: 0px; border-left: 0px; border-bottom: 0px&#34; height=&#34;240&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/ms/cc7bf37e0025_91F4/image03.png&#34; width=&#34;169&#34; align=&#34;left&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;!--cut and paste--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;विलियम ने अपने पास की लाइब्रेरी में से खोजकर एक उर्जा पर पुस्तक निकाली&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nap.edu/readingroom/books/rtmss/1.38.html&#34;&gt;Using Energy by Mary Atwater&lt;/a&gt; इस पुस्तक से उन्होंने पवन चक्की से बिजली बनाने के बारे में पढ़ा। बस फिर क्या था अपने लेखू ने काम शुरु किया। पीवीसी पाईप व लकड़ी से बने चार पंखें (पुस्तक में तीन थे पर ज्यादा शक्ति की जरुरत थी इस लिए तीन&amp;nbsp;की बजाए चार), साईकल व डायनेमो से बना जनरेटर व लीजिए विलयम के घर में चार बल्ब व रेडियो चल पड़ा। सही में योग्यता रंग, उमर, स्थान से जुड़ी नहीं होती। लगन हो तो असंभव कार्य हो जाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विलियम के इस कार्य के लिए उन्हें टैड-2007 में भाग लेने का सौभाग्य प्राप्त हुआ। गौर कीजिए&amp;nbsp;इस टैड कान्फ्रेंस की स्टेज पर दुनिया के बड़े बड़े सृजनकार, वैज्ञानिक, अर्थशास्त्री आते हैं। एक उन्नीस वर्षीय युवा के लिए यहाँ आना काफी बड़ी बात थी। विलियम का टैड वाला विडियो आप नीचे देख सकते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साडे भारत दे रिकार्ड</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A1%E0%A5%87-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4-%E0%A4%A6%E0%A5%87-%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A1/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2007 11:47:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A1%E0%A5%87-%E0%A4%AD%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4-%E0%A4%A6%E0%A5%87-%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%95%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%A1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आज घूमते घूमते बड़े ही काम के सजाल के बारे में पता चला। नाम है &lt;a href=&#34;http://www.nationmaster.com/&#34;&gt;नेशन-मास्टर।&lt;/a&gt; यहाँ आप अलग अलग देशों के अलग अलग आंकड़ों के बारे जान सकते हो। निश्चित है कि मेरा पहला निशाना क्या होगा। तो लीजिए जनाब जरा नीचे की छवि पर निगाह डालिए व देखिए कि हम &lt;a href=&#34;http://www.nationmaster.com/country/in/Top-Rankings&#34;&gt;कहाँ कहाँ शाईन&lt;/a&gt; कर रहे हैं&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pnarula.com/images/ms/7ea4ee2b89ca_B3C8/image02.png&#34; atomicselection=&#34;true&#34;&gt;&lt;img style=&#34;border-right: 0px; border-top: 0px; margin: 10px 5px 0px 10px; border-left: 0px; border-bottom: 0px&#34; height=&#34;276&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/ms/7ea4ee2b89ca_B3C8/image0_thumb.png&#34; width=&#34;434&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यानि कि हमारे यहाँ सबसे ज्यादा पुलिस हैं   भई जनसंख्या दूसरे नम्बर की है तो ज्यादा मामू लोग भी चहिए होंगे न। समझते नहीं हैं। अब ज्यादा पुलिस वाले हैं तो पकड़े भी ज्यादा लोग जाएगें पर &lt;strong&gt;ये क्या पकड़े जाने के बाद छूटने वाले लोगों की भी संख्या सबसे ज्यादा है।&lt;/strong&gt; अब यहाँ पर मेरा पहले वाला तर्क नहीं चलता कि लोग ज्यादा   पुलिस ज्यादा   इसी लिए छूटने वाले भी ज्यादा क्यूंकि अपने यहाँ इतने लोग पकड़े जाने के बाद अदालतों द्वारा छोड़े जाते हैं कि यदि अगले 48 देशों में छोड़े जाने वाले लोगों के नम्बरों को जोड़े तो भी हम लोग भारी पड़ते हैं। इसका क्या मतलब है&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;अपने यहाँ कि पुलिस निक्कमी है गलत आदमी पकड़ती है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;हमारी अदलातें बड़ी रहम दिल हैं   पुलिस वाले तो सही लोग पकड़ते हैं पर अदालतों को उन पर रहम आ जाता है&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;पकड़े जाने वालों के वकील बड़े काबिल हैं   उनके तर्कों के आगे पुलिस की दलीले व गवाह फेल हो जाते हैं&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;जेलों में जगह नहीं व जेलों की संख्या कम है ऊपर से ऑडर हैं कि ज्यादा लोग न भेजें  &lt;img src=&#39;http://104.236.111.183/ms/wp-includes/images/smilies/icon_biggrin.gif&#39; alt=&#39;:D&#39; class=&#39;wp-smiley&#39; /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;मुझे तो पता नहीं। पर घबराने की बात नहीं चाहे हमारे यहाँ मर्डर दुनिया में सबसे ज्यादा होते हैं (तीन गुनी जनसंख्या को देखते हुए यह नम्बर अमरीका के बराबर ही है) पर फिल्में भी तो हमीं लोग सबसे ज्यादा बनाते हैं भई कल्चर है। अखबार भी हमारे सबसे ज्यादा और पंगा नहीं लेना आर्मी वाले भी अपने सबसे ज्यादा हैं। आखिर में एक भंयकर बात अमरीका में &lt;a href=&#34;http://www.nationmaster.com/country/us-united-states/cri-crime&#34;&gt;0.7 प्रतिशत&lt;/a&gt; जनसंख्या जेलों के अंदर है यानि 1000 में से 7 लोग अंदर हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जाते जाते यदि आप ने मेरा पाप-पोल नहीं भरा तो एक बार &lt;a href=&#34;http://ms.pnarula.com/200707/%e0%a4%b8%e0%a4%be%e0%a4%a4-%e0%a4%aa%e0%a4%be%e0%a4%aa/&#34;&gt;यहाँ जाकर&lt;/a&gt; जरुर अपना कीमती वोट&amp;nbsp;डालें -&amp;nbsp;सिर्फ दो क्लिक का सवाल है। वोटिंग 27 वोटों पर जाकर रुक गई है। अरे यार पचास तो करो। वोटिंग एक अगस्त को बंद हो जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सात पाप   सबसे घटिया कौन सा</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A4-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%AA---%E0%A4%B8%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%98%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B8%E0%A4%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2007 21:20:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A4-%E0%A4%AA%E0%A4%BE%E0%A4%AA---%E0%A4%B8%E0%A4%AC%E0%A4%B8%E0%A5%87-%E0%A4%98%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%95%E0%A5%8C%E0%A4%A8-%E0%A4%B8%E0%A4%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अभी थोड़े दिन पहले 7/7/7 निकली है उस दिन दुनिया के नए सात अजूबों की सूची जारी की गई। दुनिया में सात अजूबों के अलावा सात पाप भी प्रसिद्ध हैं। लेकिन इन सभी में से एक पाप ऐसा है जो सबसे बेकार हैं। चलिए देखते हैं आप की नजरों में सबसे घटिया पाप कौन सा है। नीचे दिए गए पोल में एक चुन कर बताऐं। और यदि आप को लगता है कि अरे भाई इन में से कोई तो पाप नहीं है इस बारें में टिप्पणी में लिखें&lt;/p&gt;

&lt;noscript&gt;
  &lt;a href =&#34;http://www.polldaddy.com&#34; &gt;polls&lt;/a&gt;   &lt;a href =&#34;http://www.polldaddy.com/poll.asp?p=74506&#34; &gt;Take Our Poll&lt;/a&gt;
&lt;/noscript&gt;

&lt;p&gt;मैं यह पोल पहली अगस्त तक रखूँगा व फिर मैं जो सोचता हूँ उस बारे में लिखूंगा। पोल में भाग लेने के लिए शुक्रिया&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>डसिडेराटा   दुनिया फिर भी सुंदर है</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%A1%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%9F%E0%A4%BE---%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%AB%E0%A4%BF%E0%A4%B0-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2007 15:57:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%A1%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%A1%E0%A5%87%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%9F%E0%A4%BE---%E0%A4%A6%E0%A5%81%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%AB%E0%A4%BF%E0%A4%B0-%E0%A4%AD%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A5%81%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A4%B0-%E0%A4%B9%E0%A5%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Desiderata&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/thumb/b/b0/DesiderataOfHappiness.jpg/180px-DesiderataOfHappiness.jpg&#34; align=&#34;right&#34; /&gt;डसिडेराटा&lt;/a&gt;   मैक्स एहरमैन की बड़ी ही सुंदर कविता है। अतानु डे की &lt;a href=&#34;http://www.deeshaa.org/2007/07/10/desiderata/&#34;&gt;एक प्रविष्टि&lt;/a&gt; से इसके बारे में पता चला। बहुत ही कम शब्दों में मैक्स ने जिंदगी की&amp;nbsp;बहुत सी&amp;nbsp;बातें कह दी। मौका लगे तो पढ़िएगा। मैंने हिन्दी में एक पैरा अनुवाद करने की कोशिश की है । बाकी सारी की सारी अंग्रेजी में छाप रहा हूँ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;शोर और भीड़ में शांत भाव से चलो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सोचो सन्नाटे में कितनी शांति होगी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिनो झुके जहाँ तक हो सके&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सभी से अच्छे रिश्तों में रहो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपना सच धीरे व स्पष्टता से कहो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;व दूसरों को सुनो&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चुप व औघड़ लोगों की भी&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपनी कहानी होती है&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go placidly amid the noise and haste,&lt;br /&gt;
and remember what peace there may be in silence.&lt;br /&gt;
As far as possible without surrender&lt;br /&gt;
be on good terms with all persons.&lt;br /&gt;
Speak your truth quietly and clearly;&lt;br /&gt;
and listen to others,&lt;br /&gt;
even the dull and the ignorant;&lt;br /&gt;
they too have their story.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avoid loud and aggressive persons,&lt;br /&gt;
they are vexations to the spirit.&lt;br /&gt;
If you compare yourself with others,&lt;br /&gt;
you may become vain and bitter;&lt;br /&gt;
for always there will be greater and lesser persons than yourself.&lt;br /&gt;
Enjoy your achievements as well as your plans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep interested in your own career, however humble;&lt;br /&gt;
it is a real possession in the changing fortunes of time.&lt;br /&gt;
Exercise caution in your business affairs;&lt;br /&gt;
for the world is full of trickery.&lt;br /&gt;
But let this not blind you to what virtue there is;&lt;br /&gt;
many persons strive for high ideals;&lt;br /&gt;
and everywhere life is full of heroism.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Be yourself.&lt;br /&gt;
Especially, do not feign affection.&lt;br /&gt;
Neither be cynical about love;&lt;br /&gt;
for in the face of all aridity and disenchantment&lt;br /&gt;
it is as perennial as the grass.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Take kindly the counsel of the years,&lt;br /&gt;
gracefully surrendering the things of youth.&lt;br /&gt;
Nurture strength of spirit to shield you in sudden misfortune.&lt;br /&gt;
But do not distress yourself with dark imaginings.&lt;br /&gt;
Many fears are born of fatigue and loneliness.&lt;br /&gt;
Beyond a wholesome discipline,&lt;br /&gt;
be gentle with yourself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You are a child of the universe,&lt;br /&gt;
no less than the trees and the stars;&lt;br /&gt;
you have a right to be here.&lt;br /&gt;
And whether or not it is clear to you,&lt;br /&gt;
no doubt the universe is unfolding as it should.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Therefore be at peace with God,&lt;br /&gt;
whatever you conceive Him to be,&lt;br /&gt;
and whatever your labors and aspirations,&lt;br /&gt;
in the noisy confusion of life keep peace with your soul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With all its sham, drudgery, and broken dreams,&lt;br /&gt;
it is still a beautiful world.&lt;br /&gt;
Be cheerful.&lt;br /&gt;
Strive to be happy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max Ehrmann, Desiderata, Copyright 1952.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफारी अब विंडोज़ पर</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%AB%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AC-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8B%E0%A4%9C%E0%A4%BC-%E0%A4%AA%E0%A4%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jun 2007 13:33:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%B8%E0%A4%AB%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%85%E0%A4%AC-%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8B%E0%A4%9C%E0%A4%BC-%E0%A4%AA%E0%A4%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लीजिए जनाब यदि आप अभी तक ऐप्पल के सफारी नामक ब्राउजर का उपयोग करना चाहते थे लेकिन ऐप्पल न होने की वजह से न कर पाए हों तो अब आप कर सकते हैं। आज यहाँ सुबह सैन फ्रांसिस्को में स्टीव जॉब्स ने सफारी ब्राउजर के विंडोज़ पर &lt;a href=&#34;http://pnarula.com/200706/safari-for-windows-and-wwdc07/&#34;&gt;उपलब्ध&lt;/a&gt; होने की घोषणा की। आप इसे यहाँ से &lt;a href=&#34;http://apple.com/safari&#34;&gt;डाउनलोड&lt;/a&gt; कर सकते हैं। मैंने इस पर मिर्ची सेठ पर जाकर देखा व सरसरी तौर पर दो चीजें नोट की&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;यू आर एल यानि इंटरनेट पते में हिन्दी अच्छे तरीके से दिखाई गई है। मिर्ची सेठ में प्रविष्टि का आखिरी हिस्सा हमेंशा हिन्दी में होता है। भाई लोगो ने बहुत कहा कि आपके पते सभी ब्राउजर कुछ ऐसे दिखाते हैं&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://ms.pnarula.com/200706/%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%af%e0%a4%be-%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%95%e0%a5%82%e0%a4%b2-%e0%a4%b9%e0%a4%ae%e0%a4%be%e0%a4%b0%e0%a5%80-%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%b0%e0%a4%bf%e0%a4%8f%e0%a4%9f%e0%a4%bf/&#34; title=&#34;http://ms.pnarula.com/200706/%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%af%e0%a4%be-%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%95%e0%a5%82%e0%a4%b2-%e0%a4%b9%e0%a4%ae%e0%a4%be%e0%a4%b0%e0%a5%80-%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%b0%e0%a4%bf%e0%a4%8f%e0%a4%9f%e0%a4%bf/&#34;&gt;http://ms.pnarula.com/200706/%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%af%e0%a4%be-%e0%a4%b8%e0%a5%8d%e0%a4%95%e0%a5%82%e0%a4%b2-%e0%a4%b9%e0%a4%ae%e0%a4%be%e0%a4%b0%e0%a5%80-%e0%a4%95%e0%a5%8d%e0%a4%b0%e0%a4%bf%e0%a4%8f%e0%a4%9f%e0%a4%bf/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पर अब सफारी में यह ठीक नजर आते हैं&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;लगता है सफारी के हिन्दी रेंडरिंग इंजिन में कुछ पंगा है क्यूंकि यह मात्राओं व आधे अक्षरों के साथ नाइंसाफी कर रहा है। नीचे की छवि में देखिए।&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://pnarula.com/images/ms/34b25eb265ec_CD03/safarionwindows2.png&#34; atomicselection=&#34;true&#34;&gt;&lt;img style=&#34;border-right: 0px; border-top: 0px; border-left: 0px; border-bottom: 0px&#34; height=&#34;327&#34; src=&#34;http://pnarula.com/images/ms/34b25eb265ec_CD03/safarionwindows_thumb.png&#34; width=&#34;481&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुझे विश्वास है कि हिन्दी&amp;nbsp;चिट्ठाकार इन नए&amp;nbsp;ब्राउजर को अच्छी तरह से परख कर अपनी अपनी रिपोर्ट भी देंगे।&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्या स्कूल हमारी क्रिएटिवटी मारते हैं</title>
      <link>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%95%E0%A5%82%E0%A4%B2-%E0%A4%B9%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%8F%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5%E0%A4%9F%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4%E0%A5%87-%E0%A4%B9%E0%A5%88%E0%A4%82/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2007 16:44:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mirchiseth.github.io/2007/%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE-%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%95%E0%A5%82%E0%A4%B2-%E0%A4%B9%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80-%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%8F%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5%E0%A4%9F%E0%A5%80-%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%A4%E0%A5%87-%E0%A4%B9%E0%A5%88%E0%A4%82/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मानसी जी की एक प्रविष्टि पढ़ी &lt;a href=&#34;http://manoshichatterjee.blogspot.com/2007/06/blog-post_06.html&#34;&gt;मेरा बच्चा जानता है, पर अंक बुरे लाता है&amp;#8230;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;जब मैं स्कूल में थी, मुझे हमेशा परीक्षा के अंकों से ही मापा गया। कभी किसी ने ये नहीं सोचा कि शायद मुझे लिखना अच्छा नहीं लगता हो। मुझे मालूम तो है इस प्रश्न का उत्तर मगर अगर कोई मुझसे इसे ज़ुबानी पूछ ले, तो मैं बेहतर बता पाऊंगी। मैंने कक्षा में इस विषय पर हमेशा बहुत अच्छा काम किया होगा, पर परीक्षा मेरे बस का नहीं&amp;#8230;कोई क्यों नहीं समझ पाता इस बात को?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;कुछ इन्हीं बातों पर प्रकाश डालता एक विडियो है श्री केन रोबिनसन का। विडियो देखने के बाद मैं उनके बोलने की शैली, व चिकाई का फैन हो गया। वे भी एक बच्ची का उदाहरण देते हैं। यदि आप के पास 20 मिनट हैं तो यह विडियो जरूर देखें&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[ev type=&amp;ldquo;youtube&amp;rdquo; data=&amp;ldquo;iG9CE55wbtY&amp;rdquo;][/ev]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>